\documentclass{jsarticle}


\usepackage{ascmac}
\usepackage[top=30truemm,bottom=30truemm,left=25truemm,right=25truemm]{geometry}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\begin{document}

\title{集合と位相}
\author{nukui}
\date{\today}
\maketitle

\part{集合と写像}
\section{集合とは}
\subsection{}
\begin{enumerate}
\item 成り立つ。$\because$ Yに含まれる要素は全てXに含まれる。
\item 成り立つ。$\because$３はWに含まれるがZに含まれない。
\item 成り立つ。$\because$４はVに含まれるが、Yに含まれない。
\item 成り立たない。$\because$4はVに含まれるがXには含まれない。
\item 成り立たない。$\because$ 1はXに含まれるがWに含まれない。
\item 成り立たない。$\because$ Vの全ての要素はWに含まれる。
\item 成り立つ。$\because$ Vの全ての要素はZに含まれる。
\item 成り立つ。 $\because$ 3はXに含まれるがZに含まれない。
\item 成り立たない。 $\because$ Yに含まれる全ての要素はZに含まれる。
\item 成り立たない。$\because$ 3はWに含まれるがYには含まれない。
\end{enumerate}

\subsection{}
\begin{enumerate}
\item D
\item B
\item C,E,F
\item B,D
\end{enumerate}

\subsection{}
\begin{enumerate}
\item 成り立たない。
\item 成り立つ。
\item 成り立つ。
\item 成り立つ。
\item 成り立たない。
\item 成り立つ。
\end{enumerate}

\subsection{}
集合Aが１個の元から成るとき、部分集合はAと$\emptyset$の２通り。よって$n=1$のとき、命題は成り立つ。\\
集合Aがn個の元から成り、その部分集合は全部で$2^n$個から成るとする。
今、集合Aに元Xを一つ加え、n+1個の元から成る集合Bを考える。
集合Bの部分集合は、
\begin{enumerate}
\item 集合Aの部分集合と一致。($2^n$個)
\item 集合Aの部分集合に元Xを加えたものに一致。($2^n$個)
\end{enumerate}
のいずれかである。よって、集合Bの部分集合の個数は$2^n+2^n=2^{n+1}$個になる。以上より、すべての自然数$n$で命題は成り立つ。

\section{集合の演算}
\subsection{}
意味を考えれば、確かに成り立つことがわかる。

\subsection{}
\begin{enumerate}
\item
\begin{align*}
(A-B)\cup(A\cap B)&=\{x|x\in(A-B) またはx\in(A\cap B)\}\\
&=\{x|(x\in A かつ x\notin B) または (x\in A かつ x\in B)\}\\
&=\{x|x\in A かつ (x\notin B または x\in B)\}\\
&=\{x|x\in A\}\\
&=A
\end{align*}


\item
\begin{align*}
(A-B)\cup B &=\{x| x\in (A-B) または x \in B\}\\
&=\{ x | (x \in A かつ x\notin B)　または x\in B \}\\
&=\{x | (x\in Aまたは x\in B) かつ( x\notin B または x\in B)\}\\
&=\{x| (x\in Aまたは x\in B)\}\\
&=A\cup B
\end{align*}


\item
\begin{align*}
B\cap(A-B)&=\{x|x\in B かつ x \in(A-B)\}\\
&=\{x|x\in B かつ( x \in A かつ x\notin B)\}\\
&=\emptyset
\end{align*}
\end{enumerate}

\subsection{}
\begin{enumerate}
\item
$A_1 \subset A$を仮定する。
\[x \in A_1 かつ x\notin B \Longrightarrow x\in A かつ x\notin B\]
なので、$x\in A_1-B$とすると、$x\in A-B$が示せる。つまり、$A_1-B \subset A-B$。
\item
$B_1 \subset B$を仮定する。
\[x \in A かつ x\notin B \Longrightarrow x\in A かつ x\notin B_1\]
なので、$x\in A-B$とすると、$x\in A-B_1$が示せる。つまり、$A-B \subset A-B_1$。
\end{enumerate}

\subsection{}
\begin{align*}
A-B&=\{x|x\in A かつ x\notin B\}\\
&=\{x|x\in A かつ (x\notin A または x\notin B)\}\\
&=\{x|x\in A かつ x\notin A\cap B\}\\\\
A&=\{x|x\in A\}
\end{align*}
なので、
\[A-B=A \Longleftrightarrow  A-B \supset A \Longleftrightarrow A\cap B = \emptyset\]
となり、$A-B=A$と、$A\cap B=\emptyset$が同値であることを示せた。

\subsection{}
\begin{enumerate}
\item
定義から、
\begin{align*}
A\cup B &= \{x | x\in A または x\in B\}\\
B&= \{x| x\in B\}
\end{align*}である。
ここで、$A\subset B$を仮定すると、$A\cup B = \{x | x\in B\}=B$となる。逆に、$A\cup B= B$を仮定すると、$A\cup B \subset B$より、$\forall x [ x\in A \Longrightarrow x\in B]$となるので、$A\subset B$。\\

\item
定義から、
\begin{align*}
A\cap B &= \{x | x\in A かつ x\in B\}\\
A&= \{x| x\in A\}
\end{align*}である。
ここで、$A\subset B$を仮定すると、$A\cap B = \{x | x\in A\}=A$となる。逆に、$A\cap B= A$を仮定すると、$ A\cap B \supset A$より、$\forall x [ x\in A \Longrightarrow x\in B]$となるので、$A\subset B$。\\

\item 定義から
\[A-B=\{x|x\in A かつ x\notin B\}\]
である。ここで、$A\subset B$を仮定すると、$\forall x [ x\in A \Longrightarrow x\in B]$なので、$A-B=\emptyset$が成り立つ。逆に、$A-B=\emptyset$を仮定すると、$\forall x [ x\in A \Longrightarrow x\in B]$になるので、$A\subset B$が成り立つ。\\

\item 定義から
\begin{align*}
A\cup (B-A)&=\{x|x\in A または x\in (B-A)\}\\
&=\{x|x\in A または (x\in B かつ x\notin A)\}\\
&=\{x|x\in A または x\in B\}\\
&= A\cup B
\end{align*}
よって、1と本質的に同じ問題なので、成立する。\\
\item 定義から
\begin{align*}
B-(B-A)&=\{x| x\in B かつ x\notin (B-A)\}\\
&=\{x| x\in B かつ (x\notin B または x\in A)\}\\
&=\{x| x \in B かつ x\in A\}\\
&= A\cap B
\end{align*}
よって、本質的に2と同じ問題なので、成立する。
\end{enumerate}

\subsection{}
\begin{enumerate}
\item
\begin{align*}
(A\cup B) \cap (A\cup C) \cap(B\cup C) 
&=((A\cup B) \cap (A\cup C)) \cap(B\cup C) \\
&=((A\cup B) \cap A) \cup ((A\cup B) \cap C)) \cap(B\cup C) \\
&=(A\cup ((A\cap C) \cup (B\cap C)))\cap(B\cup C) \\
&=(A \cup (B\cap C))\cap(B\cup C) \\
&=(A\cap(B\cup C)) \cup ((B\cap C)\cap (B\cup C))\\
&=((A\cap B)\cup (A\cap C)) \cup (B\cap C)\\
&=(A\cap B)\cup (A\cap C) \cup (B\cap C)
\end{align*}
\item 1の結果を用いる。
\begin{align*}
&\quad(A\cup B) \cap (A\cup C) \cap(A\cup D)\cap (B\cup C) \cap (B\cup D) \cap(C\cup D)\\
&=((A\cup B) \cap (A\cup C)\cap(B\cup C) )\cap((A\cup D)\cap (B\cup D)\cap(C\cup D))\\
&=((A\cap B)\cup (A\cap C) \cup (B\cap C))\cap (D\cup (A\cap B \cap C))\\
&=(((A\cap B)\cup (A\cap C) \cup (B\cap C))\cap D)\cup(((A\cap B)\cup (A\cap C) \cup (B\cap C))\cap(A\cap B \cap C))\\
&=((A\cap B\cap D)\cup (A\cap C\cap D) \cup (B\cap C\cap D))\cup (A\cap B \cap C)\\
&=(A\cap B \cap C)\cup(A\cap B\cap D)\cup(A\cap C\cap D)\cup (B\cap C\cap D)
\end{align*}
\end{enumerate}

\end{document}

